<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>80110V00200</title>
            <respStmt>
               <resp when="2019-07-11">TEI Encoding</resp>
               <name>Satoru Nakamura</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Satoru Nakamura</distributor>
            <date when="2019-07-11">2019年7月11日</date>
            <availability>
               <p/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p xml:id="p80110V00200017_001"
            >帝はどなたの御代であったか、女御や更衣が大勢お仕えしておられた中に、最高の身分とはいえぬお方で、格別に帝のご寵愛をこうむっていらっしゃるお方があった。宮仕えの初めから、我こそはと自負しておられた女御がたは、このお方を、目に余る者とさげすんだり憎んだりなさる。同じ身分、またはそれより低い地位の更衣たちは、女御がたにもまして気持がおさまらない。朝夕の宮仕えにつけても、そうした人々の胸をかきたてるばかりで、恨みを受けることが積り積ったためだったろうか、まったく病がちの身となり、どことなく頼りなげな様子で里下がりも度重なるのを、帝はいよいよたまらなく不憫な者とおぼしめされて、他人の非難に気がねなさる余裕さえもなく、これでは世間の語りぐさとならずにはすまぬもてなされようである。上達部、殿上人なども、あらずもがなに目をそむけそむけしていて、まったく正視にたえぬご寵愛ぶりである。唐土でも、こうしたことがもとになって、世の中も乱れ、不都合な</p>
         <p xml:id="p80110V00200018_001"
            >事態にもなったものだと、しだいに世間の人々の間でも、にがにがしくもてあましぐさになり、はては、楊貴妃の例までも引合いに出しかねぬなりゆきであるから、更衣は、まったくいたたまれないことが多いけれども、畏れ多い帝のまたとないお情けを頼りにしてお仕えしていらっしゃる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200018_002"
            >父の大納言は亡くなって、母の北の方というのが、旧家の出の、教養の身についた人で、両親も揃って現在世間の評判のはなやかな御方々にも、そう負けをとらぬように、宮中のしきたりの万端をまかなっていらっしゃったけれど、とくにしかとした後楯がないのだから、何かあらたまったことのあるときには、やはり頼るあてもなく、いかにも心細い様子である。</p>
         <p xml:id="p80110V00200018_003"
            >帝とこの更衣とは前世からのご宿縁が深かったのだろうか、世にまたとなく清らかに美しい玉のような皇子までがお生れになった。帝は、その若宮をまだかまだかと待ち遠しくお思いあそばして、急ぎ宮中に参上させてごらんになると、これは尋常ならざるご器量である。第一の皇子は右大臣家の女御のお産みになった方で、後見もしっかりとしており、疑いもない世継の君として世間でもたいせつにお扱い申しあげているけれども、この弟宮のお美しさにはとてもお並びになりようもなかったのだから、</p>
         <p xml:id="p80110V00200019_001"
            >帝は、兄宮のほうは一通りたいせつにおぼしめされるだけで、この弟宮のほうを、ご自身の秘蔵子としてご寵愛になることこのうえもない。</p>
         <p xml:id="p80110V00200019_002"
            >若宮の母君は、もともと並々の女官のようにおそば勤めをなさらねばならぬ身分ではなかった。世間からも厚く尊敬され、いかにもよい身分の方らしい風格をそなえていたのだけれど、帝がむやみにおそばに引きつけておかれるばかりか、しかるべき管絃のお遊びの折々、また何事によらず、大事なお催しの折ごとには、まず第一にこのお方をお召し寄せになるとか、ときには、お寝み過しになって、そのまま翌日もおそばにお留め置きになるという具合に、むりやりいつも御前からお放しにならぬので、しぜんと身分の軽い女房のように見えもしたのだが、この若宮がお生れになってからは、格別のご配慮によってこの母君のお扱いをお取り決めあそばしたので、これでは悪くすると東宮にもこの若宮がお立ちになるのではなかろうかと、第一の皇子の母女御は危惧の念を抱いておられる。このお方は、他の方々よりも先に入内なさって、帝がたいせつなお方とおぼしめすお気持は並々でなく、それに皇女たちも生れていらっしゃるので、帝は、このお方のご意見だけは、さすがにけむたく、またつらくお思</p>
         <p xml:id="p80110V00200020_001">い申しあげていらっしゃるのであった。</p>
         <p xml:id="p80110V00200020_002"
            >更衣は、もったいない帝のご庇護におすがり申してはいながらも、一方では、さげすんだり、あら捜しをしたりなさる方は多く、自身は病弱で力のない有様なので、なまじこのようなご寵愛ゆえに気苦労の日々でいらっしゃる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200020_003"
            >更衣のお部屋は桐壺である。帝が、多くの女御、更衣がたのお部屋の前を素通りなさって、ひっきりなしにその桐壺にお出向きあそばすので、その方々がやきもきなさるのもなるほど無理からぬことと思われる。また更衣が御前に参上なさるにつけても、あまり度重なる折々は、打橋や渡殿のあちこちの通り道に、けしからぬことをしかけては、送り迎えの女房たちの着物の裾がどうにもがまんしかねるくらい不都合なこともあるし、またあるときには、どうしても通って行かなければならぬ馬道の両端の戸を閉めて更衣を閉じ込め、こちらとあちらとでしめし合せて、進むも退くもならぬようにして困らせたりなさるときもしばしばである。何かにつけて、数えきれぬほどつらいことばかりが重なるので、更衣がひどく苦にしているのを、帝はますます不憫におぼしめして、後涼殿にもとから仕えておられる更衣の局をほかにお移しになって、そのあとを上局として桐壺更衣に下さる。追われた更衣の恨みはほかの方々にもまして晴らしようもない。</p>
         <p xml:id="p80110V00200021_001"
            >この若宮が三歳におなりの年、御袴着の儀式を、さきの一の宮がお召しになったのにも劣らぬように、内蔵寮や納殿の財物のありたけを用いて、盛大にとり行わせられる。こうなさるにつけても、世間の非難がまことに多いけれども、この若宮の成長してゆかれるにつれてととのってゆくお顔だちやご気性が、世にも類なく見るからに並外れてさえいらっしゃるので、どなたも憎みとおすことなどとてもおできになれるものではない。ものの情理をわきまえていらっしゃる人は、このようなお方がよくもこの世に生れておいでになったものよと、ただ呆然と目をみはっていらっしゃる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200021_002"
            >その年の夏、母君の御息所は、ふとした病をおわずらいになって、養生のためお里に退ろうとなさるが、帝はまったくお暇をお許しにならない。ここ幾年かの間、ご病気がちが普通でいらっしゃったので、それを帝はいつもごらんになっておられて、「このままで、もうしばらく様子を見よ」とばかり仰せになるうちに、日に日に重くおなりになって、わずか五、六日の間にひどく衰弱してくるので、更衣の母君が泣く泣く帝にお願い申して、里にお退らせになる。こうした折にも、あるべからざる不面</p>
         <p xml:id="p80110V00200022_001">目な事態になってはと用心して、若宮のほうは宮中にお残し申して、ひっそりとご退出になる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200022_002"
            >掟のあることとて、帝はそういつまでも引きとどめておおきにはなれず、ご身分がらお見送りさえもままならぬ心もとなさを、言いようもなくおぼしめす。じつにつやつやと美しくていかにもかわいらしいこのお方が、今はすっかり面やつれして、まことにしみじみと悲しみにうち沈みながらも、それを言葉に出して申しあげることもできず、人心地もなく絶え入りそうにしていらっしゃるのをごらんになると、帝は、あとさきのご分別もおなくしになり、あらんかぎりのことを泣く泣くお約束あそばすけれども、更衣はお答え申しあげることもおできにならず、まなざしなども、いかにもだるそうで、ふだんよりもいっそうなよなよとして、正体もない有様で横になっているので、帝はどうしたものかと途方にくれておいでになる。輦車をお許しになる宣旨などを仰せ出されてからも、またまたお部屋にお入りになっては、どうしてもお手放しになれない。「決められている死出の道にさえわたしたちはいっしょにと、お約束なされたではないか。いくらなんでも、このわたしを残してはゆけますまいね」と仰せになるのを、女も帝のお気持をほんとにお</p>
         <p xml:id="p80110V00200023_001">いたわしく存じあげて、</p>
         <p xml:id="p80110V00200023_002"
            >「かぎりとて……（今は、それが定めとお別れしなければならない死出の道が悲しく思われますにつけて、私の行きたいのは生きる道のほうでございます）</p>
         <p xml:id="p80110V00200023_003"
            >ほんとに、こんなことになろうとかねて存じておりましたら……」と、息も絶え絶えに申しあげたそうなことのある様子だが、まことに苦しそうでいかにも大儀な面持であるから、帝はいっそこのままで、どうなるにしてもなりゆきをお見届けになりたいもの、とおぼしめすが、更衣の母君から、「今日から始めることになっております数数の祈祷を、しかるべき験者の人々が仰せつかっております、それを、今晩から始めますので」と、おせきたて申すので、帝はたまらないお気持ながら、更衣の退出をお許しあそばす。</p>
         <p xml:id="p80110V00200023_004"
            >帝は胸がいっぱいにふさがって、とろりともお寝みになれず、夏の短夜を明かしかねておいでになる。まだお見舞のお使者が行き来するほどの時間でもないのに、それでもしきりに気がかりなお気持をお漏しになっておられたが、「夜中を過ぎるころに、とうとう息をお引き取りになりました」と言って里の者が泣き騒ぐので、お使者もまったく気落ちして宮中に帰参した。このお知らせをお聞きあそばす帝の動転するお気</p>
         <p xml:id="p80110V00200024_001">持、もうなんのご分別もつかぬ体で、ただお部屋に閉じこもっておいでになる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200024_002"
            >帝は、若宮をば、このままおそばに置いてごらんになっていたいとお思いあそばすけれども、こうした母君の喪中に、宮中におとどまりになるのは前例のないことなので、ご退出ということになる。若宮は、何が起きたのかもお分りにならず、おそばの人々が泣きまどい、帝もとめどなく落涙しておいでになるのを、ただ不審そうに眺めていらっしゃるばかり。尋常普通の場合でさえ、母との死別の悲しからぬはずはないものを、今はなおさら身にしみて哀れで、何とも言いようのない有様である。</p>
         <p xml:id="p80110V00200024_003"
            >きまりもあることとて、作法どおりに葬っておあげになるが、母北の方は、娘の更衣の亡骸を焼くのと同じ煙となって空へのぼってしまいたいと泣き慕われて、野辺送りの女房の車に追いかけるようにしてお乗りになり、愛宕という所で、まことにおごそかに葬式を行っているところに到着なさったが、そのときのお気持はいかばかりであったか。「むなしい御亡骸を目の前に見ながらも、やはりまだこの世に生きておられるように思われて、それがどうにもなりませんので、灰におなりになるところをお見届け申して、今こそこの世に亡き人と、きっぱりあきらめをつけましょう」と、健</p>
         <p xml:id="p80110V00200025_001"
            >気におっしゃっておられたのだけれど、その場では車から落ちそうに転げ伏していらっしゃるので、案の定ではないかと、人々もお相手しかねている。</p>
         <p xml:id="p80110V00200025_002"
            >宮中からお使者がある。三位の位を追贈あそばす旨、勅使が見えて、その宣命を読みあげるのは、悲しいことであった。生前、女御とさえも呼ばせずに終ってしまったことが、じつに心残りにおぼしめされるので、せめてもう一段上の位をだけでもと、追贈あそばすのであった。それにつけてもまた、故人をお憎みになる人々が多い。</p>
         <p xml:id="p80110V00200025_003"
            >しかし、物事の情理をよくわきまえておられる方は、更衣の姿や顔だちの美しかったことや、気だてが穏やかで難がなく、憎もうにも憎めなかったことなどを、亡くなった今となってはじめてお思い起しになる。見苦しいまでの帝のご寵愛ゆえにこそ、つれなくもお妬みになったのであるけれども、人柄が優しく情愛の深かった更衣のお心を、上の女房なども、みなが恋しく思っている。「なくてぞ」というのは、こんな場合のことをいうのかと思われた。</p>
         <p xml:id="p80110V00200025_004"
            >いつのまにか日数が過ぎて、帝は七日七日の法事などにも、懇ろにご弔問あそばされる。時がたてばたつほどに、どうしようすべもなく悲しくおぼしめされるので、女御、更衣たちの夜のご伺候などもまった</p>
         <p xml:id="p80110V00200026_001"
            >くお遠ざけになって、ただ涙にひたって夜を明かし日を暮していらっしゃるのだから、そのご悲嘆ぶりを拝見する人までもが、涙の露にしめる秋である。「亡くなったあとまで、胸の晴れそうもないご寵愛だこと」と、弘徽殿女御などは、相変らず容赦なしにおっしゃるのであった。帝は、一の宮をごらんになるにつけても、若宮を恋しくばかりお思い出しになっては、気心の知れた女房や御乳母などを、たびたび里にお遣わしになり、若宮の様子をお尋ねになる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200026_002"
            >野分めいた風が吹いて、急に肌寒さを感じさせる夕暮のころ、帝は常にもましてお思い出しあそばすことがいろいろおありになって、靫負命婦という女房を更衣の里にお遣わしになる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200026_003"
            >夕月の美しい時刻に命婦を出しておやりになって、ご自身はそのままぼんやりと虚けておいでになる。このような夕べには、よく管絃の遊びなどをお催しになったものだが、格別上手に琴の音を掻き鳴らし、ふと帝のお耳に入れる言葉もほかの人とは違っていた更衣の様子や面ざしが、いま幻となってひたと身に寄り添うているかのようにお感じになるにつけても、夢とはいくらも違わぬと詠まれた「闇の現」にもやはり及ばないのだった。</p>
         <p xml:id="p80110V00200026_004">命婦が更衣の邸に到着し、車を門内に引</p>
         <p xml:id="p80110V00200027_001"
            >き入れるなり、そこにはしみじみした哀趣がただよっている。母君は、やもめ暮しであるけれども、娘の更衣一人を大事におもり立てになるために、あれこれと手入れして見苦しくないように過しておられた、それが、亡き娘を思う悲しみにかきくれて泣き臥していらっしゃるうちに、草も高く生い茂り、野分にひとしお荒れた感じになって、月の光だけが、生い茂る雑草にもさえぎられずさしこんでいる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200027_002"
            >命婦を南正面に招じ入れて、母君もやはりすぐには何もおっしゃれない。「今まで生き長らえておりますのが、まことにつろうございますのに、このような畏れ多いお使者が草深い家の草の露を分けてお訪ねくださるにつけても、まことにお合せする顔もございません」と言って、いかにもこらえきれぬかのようにお泣きになる。「『お訪ねしてみますと、ひとしおおいたわしくて、魂も消え失せるようで』と典侍が奏上しておられましたが、この私ごとき物のわきまえのございませぬ者の心持にも、いかにも堪えがとうございます」と言って、命婦は少し気持を落ち着けてから、帝の仰せ言をお伝え申しあげる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200027_003"
            >「『あの当座、これは夢ではないのかとばかり途方にくれるほかなかったが、だんだんと気持が静まってくるにつけ、かえって、</p>
         <p xml:id="p80110V00200028_001"
            >夢ではないのだから覚めようはずもなく、こらえきれぬ悲しさは、どうしたらよいのか、それを相談できる人さえいないのだから、あなたが内々で宮中にまいられぬものか。若宮がひどく気がかりな有様で、涙がちの里で暮しておいでになるのもいたわしくてならぬから、早く参内なされよ』などと、はきはきとしまいまで仰せになれず、何度も涙におむせかえりになっては、それでも、人目にもお気弱なと思われようかと、気がねなさらぬでもないご様子がおいたわしくて、仰せ言を終りまで承りきらぬような有様で退出してまいりました」と言って、帝のお手紙をさしあげる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200028_002">「悲しみに目も見えませぬが、このように畏れ多い仰せ言を光といたしまして」と言って、母君はごらんになる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200028_003"
            >時がたてば、多少は紛れることもあろうかと、そのことを心待ちに過している月日のたつにつれて、まったく悲しみに堪えられないのがわたしにはどうにもならないのです。幼い宮を、どうしているかといつも案じながら、あなたといっしょに養育できないのが気がかりなのです。今は、やはりこのわたしを、亡き人の形見と思って宮中にまいられよ。</p>
         <p xml:id="p80110V00200028_004">などと、懇ろにお書きになってある。</p>
         <p xml:id="p80110V00200028_005">宮城野の……（宮城野―宮中を吹き渡る風</p>
         <p xml:id="p80110V00200029_001">の音に涙が催されるにつけても、小萩―若宮はどうしていることかと思いやられます）</p>
         <p xml:id="p80110V00200029_002">とあるけれども、母君はとても終りまではごらんになれない。</p>
         <p xml:id="p80110V00200029_003"
            >「長生きがほんとにつらいものと、身にしみて思い知らされますにつけても、例の高砂の松がどのように思うかと、そのことだけでも気のひける思いでございますから、人目多い宮中にお出入りいたしますようなことは、なおさらはばかり多うございまして。畏れ多い仰せ言をたびたび頂戴していながら、私自身としましては、とても参内を思い立たせていただけそうもございませぬ。若宮はどこまでお分りでいらっしゃるのか、参内なさることばかりをお急ぎのご様子ですので、それもごもっともと悲しく拝見しておりますなどと、内々に考えさせていただいておりますよしをご奏上くださいまし。不吉な私の身でございますから、こうしてここで若宮がお暮しになるのも、縁起がわるく、畏れ多いことで」とおっしゃる。</p>
         <p xml:id="p80110V00200029_004"
            >若宮はお寝みになってしまわれたのであった。「お目どおりして、そのご様子も詳しく奏上いたしとうございますが、主上もお待ちかねでいらっしゃいましょうし、夜も更けてしまいましょう」と言って命婦は帰参を急ぐ。</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
