<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <respStmt>
               <resp when="2019-07-11">TEI Encoding</resp>
               <name>Satoru Nakamura</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Satoru Nakamura</distributor>
            <date when="2019-07-11">2019年7月11日</date>
            <availability>
               <p/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-01">いつれの御時にか女御更衣あまたさふらひ給けるなかにいとやむことなききは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-02">にはあらぬかすくれて時めき給ありけりはしめより我はと思あかり給へる御方方</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-03">めさましきものにおとしめそねみ給おなしほとそれより下らうの更衣たち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-04">はましてやすからすあさゆふの宮つかへにつけても人の心をのみうこかしうらみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-05">をおふつもりにやありけむいとあつしくなりゆきもの心ほそけにさとかちなる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-06">をいよいよあかすあはれなる物におもほして人のそしりをもえははからせ給は</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-07">す世のためしにもなりぬへき御もてなし也かんたちめうへ人なともあいなく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-08">めをそはめつついとまはゆき人の御おほえなりもろこしにもかかることのおこり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-09">にこそ世もみたれあしかりけれとやうやうあめのしたにもあちきなう人のもてなやみくさ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-10">になりて楊貴妃のためしもひきいてつへくなりゆくにいとはしたなき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-11">ことおほかれとかたしけなき御心はへのたくひなきをたのみにてましらひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-12">給ちちの大納言はなくなりてはは北の方なんいにしへの人のよしあるにておや</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-13">うちくしさしあたりて世のおほえはなやかなる御方方にもいたうおとらすなにこと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0005-14">のきしきをももてなしたまひけれととりたててはかはかしきうしろみし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-01">なけれは事ある時はなをより所なく心ほそけ也さきの世にも御ちきりやふかかり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-02">けむ世になくきよらなるたまのをのこみこさへうまれ給ひぬいつしかと心もとなから</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-03">せ給ていそきまいらせて御覽するにめつらかなるちこの御かたちなり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-04">一のみこは右大臣の女御の御はらにてよせをもくうたかひなきまうけの君と世</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-05">にもてかしつききこゆれとこの御にほひにはならひ給へくもあらさりけれはおほかた</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-06">のやむことなき御おもひにてこの君をはわたくし物におもほしかしつき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-07">給事かきりなしはしめよりをしなへてのうへ宮つかへし給へききはにはあらさり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-08">きおほえいとやむことなく上すめかしけれとわりなくまつはさせ給あまりに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-09">さるへき御あそひのおりおりなにことにもゆへあることのふしふしにはまつまうのほら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-10">せ給ある時にはおほとのこもりすくしてやかてさふらはせ給ひなとあなかちに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-11">おまへさらすもてなさせ給しほとにをのつからかろき方にもみえしを</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-12">このみこうまれ給てのちはいと心ことにおもほしをきてたれは坊にもようせすは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-13">このみこのゐ給へきなめりと一のみこの女御はおほしうたかへり人よりさき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0006-14">にまいり給てやむことなき御おもひなへてならすみこたちなともおはしませは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-01">この御方の御いさめをのみそ猶わつらはしう心くるしう思ひきこえさせ給ける</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-02">かしこき御かけをはたのみきこえなからおとしめきすをもとめ給人はおほくわか</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-03">身はかよはく物はかなきありさまにて中中なる物思ひをそし給御つほねは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-04">きりつほ也あまたの御方方をすきさせ給てひまなき御まへわたりに人の御心</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-05">をつくし給もけにことはりとみえたりまうのほりたまふにもあまりうちしきる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-06">おりおりはうちはしわたとののここかしこのみちにあやしきわさをしつつ御をくりむかへ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-07">の人のきぬのすそたえかたくまさなきこともあり又ある時にはえさらぬ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-08">めたうのとをさしこめこなたかなた心をあはせてはしたなめわつらはせ給</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-09">時もおほかり事にふれてかすしらすくるしきことのみまされはいといたう思ひわひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-10">たるをいととあはれと御覽して後凉殿に本よりさふらひ給更衣のさうしを</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-11">ほかにうつさせ給てうへつほねにたまはすその怨ましてやらむ方なしこのみこ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-12">みつになり給年御はかまきのこと一の宮のたてまつりしにおとらすくらつかさ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-13">おさめ殿のものをつくしていみしうせさせ給それにつけても世のそしりのみおほかれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0007-14">とこのみこのおよすけもておはする御かたち心はへありかたくめつらしき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-01">まてみえたまふをえそねみあへたまはす物のこころしり給人はかかる人も世</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-02">にいておはするものなりけりとあさましきまてめをおとろかし給その年の夏みやす所</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-03">はかなき心地にわつらひてまかてなむとし給をいとまさらにゆるさせ給は</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-04">す年ころつねのあつしさになりたまへれは御めなれて猶しはし心みよとのみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-05">のたまはするに日々にをもり給てたた五六日のほとにいとよはうなれははは君</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-06">なくなくそうしてまかてさせたてまつりたまふかかるおりにもあるましきはち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-07">もこそと心つかひしてみこをはととめたてまつりてしのひてそいて給かきりあれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-08">はさのみもえととめさせ給はす御覽したにをくらぬおほつかなさをいふ方なく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-09">おもほさるいとにほひやかにうつくしけなる人のいたうおもやせていとあはれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-10">と物を思ひしみなから事にいててもきこえやらすあるかなきかにきえいりつつ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-11">ものし給を御覽するにきし方ゆくすゑおほしめされすよろつのことをなくなく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-12">ちきりのたまはすれと御いらへもえきこえ給はすまみなともいとたゆけに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-13">ていととなよなよとわれかのけしきにてふしたれはいかさまにとおほしめしまとは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0008-14">るてくるまの宣旨なとのたまはせても又いらせ給てさらにえゆるさせ給は</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-01">すかきりあらむみちにもをくれさきたたしとちきらせ給けるをさりともうちすて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-02">てはえゆきやらしとのたまはするを女もいといみしとみたてまつりて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-03">かきりとてわかるる道のかなしきにいかまほしきはいのちなりけりいとかく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-04">思たまへましかはといきもたえつつきこえまほしけなる事はありけなれといと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-05">くるしけにたゆけなれはかくなからともかくもならむを御覽しはてむとおほしめす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-06">にけふはしむへきいのりともさるへき人人うけたまはれるこよひより</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-07">ときこえいそかせはわりなくおもほしなからまかてさせ給御むねつとふたかり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-08">てつゆまとろまれすあかしかねさせ給御つかひのゆきかふほともなきに猶いふせさ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-09">をかきりなくのたまはせつるを夜中うちすくるほとになむたえはて給ぬる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-10">とてなきさはけは御つかひもいとあえなくてかへりまいりぬきこしめす御心まとひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-11">なにこともおほしめしわかれすこもりおはしますみこはかくてもいと御覽せ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-12">まほしけれとかかるほとにさふらひ給れいなき事なれはまかて給なんとすなにこと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-13">かあらむともおほしたらすさふらふ人人のなきまとひうへも御なみた</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0009-14">のひまなくなかれおはしますをあやしとみたてまつり給へるをよろしきことに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-01">たにかかるわかれのかなしからぬはなきわさなるをましてあはれにいふかひなし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-02">かきりあれはれいのさほうにおさめたてまつるをはは北の方おなしけふりに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-03">のほりなんとなきこかれ給て御をくりの女房のくるまにしたひのり給ておたき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-04">といふ所にいといかめしうそのさほうしたるにおはしつきたる心地いかはかり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-05">かはありけんむなしき御からをみるみる猶おはする物とおもふかいとかひなけれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-06">ははひになりたまはんをみたてまつりていまはなき人とひたふるに思なりな</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-07">んとさかしうのたまひつれとくるまよりもおちぬへうまろひ給へはさは思つかし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-08">と人人もてわつらひきこゆ内より御つかひあり三位のくらひをくり給よし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-09">勅使きてその宣命よむなむかなしきことなりける女御とたにいはせすなりぬる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-10">かあかすくちおしうおほさるれはいまひときさみの位をたにとをくらせ給なり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-11">けりこれにつけてもにくみたまふ人人おほかり物思ひしり給はさまかたちなと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-12">のめてたかりし事心はせのなたらかにめやすくにくみかたかりしことなといま</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-13">そおほしいつるさまあしき御もてなしゆへこそすけなうそねみ給しか人から</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0010-14">のあはれになさけありし御心をうへの女房なともこひしのひあへりなくてそと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-01">はかかるおりにやとみえたりはかなくひころすきてのちのわさなとにもこまかに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-02">とふらはせ給ほとふるままにせむ方なうかなしうおほさるるに御方方の御とのゐ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-03">なともたえてし給はすたたなみたにひちてあかしくらさせたまへはみたてまつる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-04">人さへつゆけき秋也なきあとまて人のむねあくましかりける人の御おほえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-05">かなとそ弘徽殿なとには猶ゆるしなうのたまひける一の宮をみたてまつら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-06">せ給にもわか宮の御こひしさのみおもほしいてつつしたしき女房御めのとなと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-07">をつかはしつつありさまをきこしめす野わきたちてにはかにはたさむきゆふくれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-08">のほとつねよりもおほしいつることおほくてゆけひの命婦といふをつかはす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-09">ゆふつくよのおかしきほとにいたしたてさせ給てやかてなかめおはしますかうやう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-10">のおりは御あそひなとせさせ給しに心ことなる物のねをかきならしはかなく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-11">きこえいつる事の葉も人よりはことなりしけはひかたちのおもかけにつとそひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-12">ておほさるるにもやみのうつつには猶おとりけり命婦かしこにまうてつきて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-13">かとひきいるるよりけはひあはれなりやもめすみなれと人ひとりの御かしつき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0011-14">にとかくつくろひたててめやすきほとにてすくし給へる(を)やみにくれてふししつみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-01">給へるほとに草もたかくなり野わきにいととあれたる心地して月影はかり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-02">そやへむくらにもさはらすさしいりたるみなみおもてにおろしてはは君もとみに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-03">え物ものたまはすいままてとまり侍かいとうきをかかる御つかひのよもきふ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-04">の露わけいり給につけてもいとはつかしうなむとてけにえたふましくない給まいり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-05">てはいとと心くるしう心きももつくるやうになんと内侍のすけのそうし給</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-06">しを物おもふたまへしらぬ心地にもけにこそいとしのひかたう侍けれとてやや</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-07">ためらひておほせことつたへきこゆしはしはゆめかとのみたとられしをやうやう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-08">思ひしつまるにしもさむへき方なくたえかたきはいかにすへきわさにかとも</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-09">とひあはすへき人たになきをしのひてはまいり給ひなんやわか宮のいとおほつかなく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-10">つゆけきなかにすくし給も心くるしうおほさるるをとくまいり給へなと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-11">はかはかしうものたまはせやらすむせかへらせ給つつかつは人も心よはくみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-12">たてまつるらむとおほしつつまぬにしもあらぬ御けしきの心くるしさにうけたまはりはて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-13">ぬやうにてなむまかて侍ぬるとて御ふみたてまつるめもみえ侍ら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0012-14">ぬにかくかしこきおほせ事をひかりにてなんとてみ給ほとへはすこしうちまきるる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-01">こともやとまちすくす月日にそへていとしのひかたきはわりなきわさになむ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-02">いはけなき人をいかにと思ひやりつつもろともにはくくまぬおほつかなさを</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-03">いまは猶むかしのかたみになすらへてものしたまへなとこまやかにかかせ給へ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-04">り</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-05">宮木ののつゆふきむすふ風のをとにこはきかもとを思ひこそやれとあれと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-06">えみたまひはてすいのちなかさのいとつらう思給へしらるるに松のおもはんこと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-07">たにはつかしう思給へ侍れはももしきにゆきかひ侍らんことはましていとははかり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-08">おほくなんかしこきおほせことをたひたひうけ給はりなからみつからは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-09">えなん思たまへたつましきわか宮はいかにおもほししるにかまいりたまはん事</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-10">をのみなむおほしいそくめれはことはりにかなしうみたてまつり侍なとうちうち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-11">に思たまふるさまをそうし給へゆゆしき身に侍れはかくておはしますもいまいましう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-12">かたしけなくなむとのたまふ宮はおほとのこもりにけりみたてまつり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-13">てくはしう御ありさまもそうし侍らまほしきをまちおはしますらんに夜ふけ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0013-14">侍ぬへしとていそくくれまとふ心のやみもたえかたきかたはしをたにはるく許に</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-01">きこえまほしう侍をわたくしにも心のとかにまかてたまへ年比うれしくおもたたしき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-02">ついてにてたちより給し物をかかる御せうそこにてみたてまつる返々</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-03">つれなきいのちにも侍かなむまれし時より思ふ心ありし人にて故大納言いまは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-04">となるまてたたこの人の宮つかへのほいかならすとけさせたてまつれ我なくなり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-05">ぬとてくちおしう思くつをるなと返々いさめをかれ侍しかははかはかしううしろみ思</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-06">人もなきましらひはなかなかなるへき事と思給へなからたたかのゆいこん</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-07">をたかへしと許にいたしたて侍しを身にあまるまての御心さしのよろつに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-08">かたしけなきに人けなきはちをかくしつつましらひ給ふめりつるを人のそねみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-09">ふかくつもりやすからぬ事おほくなりそひ侍つるによこさまなるやうにてつゐに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-10">かくなり侍ぬれはかへりてはつらくなんかしこき御心さしを思給へられ侍これ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-11">もわりなき心のやみになんといひもやらすむせかへり給ほとに夜もふけぬうへ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-12">もしかなんわか御心なからあなかちに人めおとろく許おほされしもなかかる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-13">ましきなりけりと今はつらかりける人のちきりになむ世にいささかも人の心を</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0014-14">まけたる事はあらしと思ふをたたこの人のゆへにてあまたさるましき人のうらみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-01">をおひしはてはてはかううちすてられて心おさめん方なきにいとと人わろう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-02">かたくなになりはへるもさきの世ゆかしうなんとうち返しつつ御しほたれかちに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-03">のみおはしますとかたりてつきせすなくなく夜いたうふけぬれはこよひすくさ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-04">す御返そうせんといそきまいる月はいりかたのそらきようすみわたれるに風</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-05">いとすすしくなりてくさむらのむしのこゑこゑもよほしかほなるもいとたちはなれにくき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-06">草のもと也</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-07">すすむしのこゑのかきりをつくしてもなかき夜あかすふるなみた哉えものりやら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-08">す</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-09">いととしく虫のねしけきあさちふに露をきそふる雲のうへ人かこともきこえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-10">つへくなんといはせ給ふおかしき御をくり物なとあるへきおりにもあらねは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-11">たたかの御かたみにとてかかるようもやとのこしたまへりける御さうそくひとくたり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-12">御くしあけのてうとめく物そへ給ふわかき人人かなしきことはさらにもいはす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-13">内わたりをあさゆふにならひていとさうさうしくうへの御ありさまなと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0015-14">思ひいてきこゆれはとくまいりたまはむ事をそそのかしきこゆれとかくいまいましき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-01">身のそひたてまつらんもいと人ききうかるへし又みたてまつらてしはし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-02">もあらんはいとうしろめたう思ひきこえ給てすかすかともえまいらせたてまつり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-03">給はぬなりけり命婦はまたおほとのこもらせたまはさりけるとあはれにみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-04">たてまつるおまへのつほせんさいのいとおもしろきさかりなるを御覽するやうに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-05">てしのひやかに心にくきかきりの女房四五人さふらはせ給て御ものかたりせ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-06">させ給なりけりこのころあけくれ御覽する長恨哥の御ゑ亭子(の)院のかかせ給て伊勢</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-07">つらゆきによませ給へるやまとことの葉をももろこしのうたをもたたそのすち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-08">をそまくらことにせさせ給いとこまやかにありさまとはせたまふあはれなり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-09">つる事しのひやかにそうす御返御覽すれはいともかしこきはをき所も侍らすかかる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-10">おほせことにつけてもかきくらすみたり心地になん</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-11">あらき風ふせきしかけのかれしよりこはきかうへそしつ心なきなとやうに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-12">みたりかはしきを心おさめさりけるほとと御覽しゆるすへしいとかうしもみえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-13">しとおほししつむれとさらにえしのひあえさせ給はす御覽しはしめし年月の事</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0016-14">さへかきあつめよろつにおほしつつけられて時のまもおほつかなかりしをかくて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-01">も月日はへにけりあさましうおほしめさる故大納言のゆいこんあやまたす宮つかへ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-02">のほいふかくものしたりしよろこひはかひあるさまにとこそ思わたりつれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-03">いふかひなしやとうちのたまはせていとあはれにおほしやるかくてもをのつから</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-04">わか宮なとおひいて給ははさるへきついてもありなんいのちなかくとこそ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-05">思ねむせめなとのたまはすかのをくり物御覽せさすなき人のすみかたつねいて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-06">たりけむしるしのかんさしならましかはとおもほすもいとかひなし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-07">たつねゆくまほろしも哉つてにてもたまのありかをそことしるへくゑにかけ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-08">る楊貴妃のかたちはいみしきゑしといへともふてかきりありけれはいとにほひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-09">すくなし大液(の)芙蓉未央(の)柳もけにかよひたりしかたちをからめいたるよそひは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-10">うるわしうこそありけめなつかしうらうたけなりしをおほしいつるに花とりの</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-11">いろにもねにもよそふへき方そなきあさゆふのことくさにはねをならへ枝をかはさむ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-12">とちきらせ給しにかなはさりけるいのちの程つきせすうらめしき風のをと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-13">むしのねにつけてもののみかなしうおほさるるに弘徽殿にはひさしくうへの御つほね</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0017-14">にもまうのほり給はす月のおもしろきに夜ふくるまてあそひをそし給</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-01">なるいとすさましうものしときこしめすこのころの御けしきをみたてまつるうへ人</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-02">女房なとはかたはらいたしとききけりいとをしたちかとかとしき所ものし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-03">たまふ御方にて事にもあらすおほしけちてもてなし給なるへし月もいりぬ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-04">雲のうへもなみたにくるる秋の月いかてすむらんあさちふのやとおほしめしやり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-05">つつともし火をかかけつくしておきおはします右近のつかさのとのゐ申</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-06">のこゑきこゆるはうしになりぬるなるへし人めをおほしてよるのおととにいら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-07">せ給てもまとろませ給ことかたしあしたにおきさせ給とてもあくるもしらてと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-08">おほしいつるにもなをあさまつりことはをこたらせ給ひぬへかめりものなとも</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-09">きこしめさすあさかれひのけしき許ふれさせ給て大正しのおものなとはいとはるかに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-10">おほしめしたれははいせんにさふらふかきりは心くるしき御けしきをみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-11">たてまつりなけくすへてちかうさふらふかきりはおとこ女いとわりなきわさかな</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-12">といひあはせつつなけくさるへきちきりこそおはしましけめそこらの人のそしり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-13">うらみをもははからせ給はすこの御事にふれたる事をはたうりをもうしなは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0018-14">せ給ひいまはたかく世(の)中のことをもおもほしすてたるやうになりゆくはいと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-01">たいたいしきわさなりと人のみかとのためしまてひきいてささめきなけきけり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-02">月日へてわか宮まいり給ひぬいととこのよの物ならすきよらにおよすけ給へれ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-03">はいとゆゆしうおほしたりあくる年の春坊さたまり給にもいとひきこさまほしう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-04">おほせと御うしろみすへき人もなく又世のうけひくましき事なりけれはなかなか</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-05">あやうくおほしははかりていろにもいたさせ給はすなりぬるをさはかりおほし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-06">たれとかきりこそありけれと世人もきこえ女御も御心おちゐたまひぬかの</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-07">御をは北の方なくさむ方なくおほししつみておはすらん所にたにたつねゆかん</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-08">とねかひ給ひししるしにやつゐにうせ給ひぬれは又これをかなしひおほすこと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-09">かきりなしみこむつになり給年なれはこのたひはおほししりてこひなき給年ころ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-10">なれむつひきこえ給へるをみたてまつりをくかなしひをなむ返々のたまひける</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-11">いまは内にのみさふらひ給ななつになり給へはふみはしめなとせさせ給て世にしらす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-12">さとうかしこくおはすれはあまりおそろしきまて御覽すいまはたれもたれも</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-13">えにくみ給はしははきみなくてたにらうたうし給へとて弘徽殿なとにもわたら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0019-14">せ給御ともにはやかてみすのうちにいれたてまつり給いみしき物のふあたかたき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-01">なりともみてはうちゑまれぬへきさまのし給へれはえさしはなち給はす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-02">女みこたちふた所この御はらにましませとなすらひ給へきたにそなかりける御方方</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-03">もかくれ給はすいまよりなまめかしうはつかしけにおはすれはいとおかしう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-04">うちとけぬあそひくさにたれもたれも思きこえ給へりわさとの御かくもんは</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-05">さる物にてことふえのねにもくもゐをひひかしすへていひつつけはことことしう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-06">うたてそなりぬへき人の御さまなりけるそのころこまうとのまいれるなかに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-07">かしこきさうにむありけるをきこしめして宮のうちにめさんことは宇多のみかと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-08">の御いましめあれはいみしうしのひてこのみこをこうろくわんにつかはしたり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-09">御うしろみたちてつかうまつる右大弁の子のやうにおもはせてゐてたてまつる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-10">に相人おとろきてあまたたひかたふきあやしふくにのおやとなりて帝王のかみなき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-11">くらゐにのほるへきさうおはします人のそなたにてみれはみたれうれふる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-12">事やあらむおほやけのかためとなりて天下をたすくる方にてみれは又そのさう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-13">たかふへしといふ弁もいとさえかしこきはかせにていひかはしたる事ともなん</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0020-14">いとけうありけるふみなとつくりかはしてけふあすかへりさりなんとするに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-01">かくありかたき人にたいめむしたるよろこひかへりてはかなしかるへき心はへ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-02">をおもしろくつくりたるにみこもいとあはれなる句をつくりたまへるをかきりなう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-03">めてたてまつりていみしきをくり物ともをささけたてまつるおほやけより</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-04">もおほくの物たまはすをのつから事ひろこりてもらさせ給はねと春宮のおほちおとと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-05">なといかなる事にかとおほしうたかひてなむありけるみかとかしこき御心</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-06">にやまとさうをおほせておほしよりにけるすちなれはいままてこの君をみこ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-07">にもなさせたまはさりけるを相人はまことにかしこかりけりとおほして無品親王</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-08">の外尺のよせなきにてはたたよはさしわか御世もいとさためなきをたた人にて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-09">おほやけの御うしろみをするなんゆくさきもたのもしけなめることとおほしさため</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-10">ていよいよみちみちのさえをならはさせ給きはことにかしこくてたた人</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-11">にはいとあたらしけれとみことなり給なは世のうたかひおひ給ぬへくものし給へ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-12">はすくえうのかしこきみちの人にかんかへさせ給にもおなしさまに申せは源氏</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-13">になしたてまつるへくおほしをきてたり年月にそへてみやす所の御事をおほしわするる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0021-14">おりなしなくさむやとさるへき人人まいらせ給へとなすらひに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-01">おほさるるたにいとかたき世かなとうとましうのみよろつにおほしなりぬるに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-02">先帝の四の宮の御かたちすくれ給へるきこえたかくおはしますはは后世になく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-03">かしつききこえたまふをうへにさふらふ内侍のすけは先帝の御時の人にてかの</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-04">宮にもしたしうまいりなれたりけれはいわけなくおはしましし時よりみたてまつり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-05">いまもほのみたてまつりてうせ給にしみやす所の御かたちににたまへる人</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-06">を三代のみやつかへにつたはりぬるにえみたてまつりつけぬをきさいの宮のひめ宮</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-07">こそいとようおほえておひいてさせ給へりけれありかたき御かたち人になん</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-08">とそうしけるにまことにやと御心とまりてねむころにきこえさせ給けりははきさき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-09">あなおそろしや春宮の女御のいとさかなくてきりつほのかういのあらはに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-10">はかなくもてなされにしためしもゆゆしうとおほしつつみてすかすかしうも</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-11">おほしたたさりけるほとに后もうせ給ぬ心ほそきさまにておはしますにたたわか</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-12">女みこたちのおなしつらに思きこえんといとねんころにきこえさせ給さふらふ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-13">人人御うしろみたち御せうとの兵部卿のみこなとかく心ほそくておはしまさ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0022-14">んよりはうちすみせさせ給て御心もなくさむへくなとおほしなりてまいらせ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-01">たてまつり給へりふちつほときこゆけに御かたちありさまあやしきまてそおほえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-02">給へるこれは人の御きはまさりて思なしめてたく人もえおとしめきこえ給は</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-03">ねはうけはりてあかぬことなしかれは人のゆるしきこえさりしに御心さしあやにくなり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-04">しそかしおほしまきるとはなけれとをのつから御心うつろひてこよなう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-05">おほしなくさむやうなるもあはれなるわさなりけり源氏のきみは御あたりさり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-06">給はぬをましてしけくわたらせ給御方はえはちあへたまはすいつれの御方も</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-07">我人におとらんとおほいたるやはあるとりとりにいとめてたけれとうちおとなひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-08">給へるにいとわかううつくしけにてせちにかくれ給へとをのつからもりみたてまつる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-09">ははみやす所もかけたにおほえたまはぬをいとように給へりと内侍のすけ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-10">のきこえけるをわかき御心ちにいとあはれと思きこえ給てつねにまいらまほしく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-11">なつさひみたてまつらはやとおほえ給うへもかきりなき御おもひとちにて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-12">なうとみ給そあやしくよそへきこえつへき心地なんするなめしとおほさてらうたくし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-13">給へつらつきまみなとはいとようにたりしゆへかよひてみえ給もにけなからす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0023-14">なんなときこえつけ給へれはおさな心地にもはかなき花もみちにつけ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-01">ても心さしをみえたてまつるこよなう心よせきこえ給へれは弘徽殿(の)女御又この</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-02">宮とも御なかそはそはしきゆへうちそへて本よりのにくさもたちいててものし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-03">とおほしたり世にたくひなしとみたてまつり給ひなたかうおはする宮の御かたち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-04">にも猶にほはしさはたとへん方なくうつくしけなるを世の人ひかるきみときこゆ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-05">ふちつほならひ給て御おほえもとりとりなれはかかやく日の宮ときこゆこの</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-06">きみの御わらはすかたいとかへまうくおほせと十二にて御元服したまふゐたち</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-07">おほしいとなみてかきりある事に事をそへさせ給ひととせの春宮の御元服南殿</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-08">にてありしきしきよそほしかりし御ひひきにおとさせ給はすところところのきやう</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-09">なとくらつかさこくさうゐんなとおほやけことにつかうまつれるおろそかなる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-10">こともそととりわきおほせ事ありてきよらをつくしてつかうまつれりおはします</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-11">殿のひんかしのひさしひんかしむきにいしたてて火んさの御座ひきいれの大臣</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-12">の御さ御前にありさるの時にて源氏まいり給みつらゆひたまへるつらつき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-13">かほのにほひさまかへたまはん事おしけ也大藏卿くらひとつかうまつるいと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0024-14">きよらなる御くしをそくほと心くるしけなるをうへはみやす所のみましかはと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-01">おほしいつるにたへかたきを心つよくねんしかへさせ給かうふりし給て御やすみ所</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-02">にまかてたまひて御そたてまつりかへておりてはいしたてまつり給さまに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-03">みな人なみたおとし給みかとはたましてえしのひあへ給はすおほしまきるるおり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-04">もありつるむかしのこととり返しかなしくおほさるいとかうきひわなるほと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-05">はあけをとりやとうたかはしくおほされつるをあさましううつくしけさそひ給へ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-06">りひきいれの大臣のみこはらにたたひとりかしつき給おほん女春宮よりも御けしき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-07">あるをおほしわつらふ事ありけるこのきみにたてまつらむの御心なりけり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-08">内にも御けしきたまはらせ給へりけれはさらはこのおりのうしろみなかめる</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-09">をそひふしにもともよほさせ給けれはさおほしたりさふらひにまかて給て人人</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-10">おほみきなとまいるほとみこたちの御さのすゑに源氏つき給へりおととけしきはみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-11">きこえ給事あれと物のつつましきほとにてともかくもあへしらひきこえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-12">給はすおまへより内侍せむしうけたまはりつたへておととまいりたまふへき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-13">めしあれはまいり給御ろくの物うへの命婦とりてたまふしろきおほうちきに御そ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0025-14">ひとくたりれいの事也御さかつきのついてに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-01">いときなきはつもとゆひになかき世をちきる心はむすひこめつや御心はえあり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-02">ておとろかせ給</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-03">むすひつる心もふかきもとゆひにこきむらさきの色しあせすはとそうして</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-04">なかはしよりおりてふたうし給ひたりのつかさの御むまくら人所のたかすへて</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-05">たまはり給みはしのもとにみこたちかむたちめつらねてろくともしなしなにたまはり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-06">給そのひのおまへのおりひつものこ物なと右大弁なんうけたまはりてつかうまつら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-07">せけるとむしきろくのからひつともなと所せきまて春宮の御元服の</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-08">おりにもかすまされりなかなかかきりもなくいかめしうなんその夜おととの御さと</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-09">に源氏のきみまかてさせたまふさほう世にめつらしきまてもてかしつききこえ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-10">給へりいときひはにておはしたるをゆゆしううつくしと思きこえ給へり女きみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-11">はすこしすくし給へるほとにいとわかうおはすれはにけなくはつかしとおほい</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-12">たりこのおととの御おほえいとやむことなきにはは宮内のひとつきさいはら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-13">になんおはしけれはいつかたにつけてもいとはなやかなるにこの君さへかく</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0026-14">おはしそひぬれは春宮の御おほちにてつゐに世(の)中をしり給へき右のおととの御いきをひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-01">は物にもあらすをされ給へり御こともあまたはらはらにものし給宮の</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-02">御はらは藏人(の)少將にていとわかうおかしきを右のおととの御なかはいとよから</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-03">ねとえみすくし給はてかしつき給四の君にあはせ給へりおとらすもてかしつき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-04">たるはあらまほしき御あはひともになん源氏の君はうへのつねにめしまつはせ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-05">は心やすくさとすみもえし給はす心のうちにはたたふちつほの御ありさまをたくひなし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-06">と思きこえてさやうならむ人をこそみめにる人なくもおはしけるかな</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-07">おほいとののきみいとおかしけにかしつかれたる人とはみゆれと心にもつかす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-08">おほえ給ておさなきほとのこころひとつにかかりていとくるしきまてそおはし</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-09">けるおとなになり給てのちはありしやうにみすの内にもいれたまはす御あそひ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-10">のおりおりことふえのねにきこえかよひほのかなる御こゑをなくさめにて内すみ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-11">のみこのましうおほえ給五六日さふらひ給ておほいとのに二三日なとたえたえに</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-12">まかて給へとたたいまはおさなき御ほとにつみなくおほしなしていとなみかしつき</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-13">きこえ給御方方の人人世(の)中にをしなへたらぬをえりととのへすくり</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0027-14">てさふらはせ給御心につくへき御あそひをしおほなおほなおほしいたつく内</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-01">にはもとのしけいさを御さうしにてははみやす所の御方の人人まかてちらす</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-02">さふらはせ給さとの殿はすりしきたくみつかさに宣旨くたりてになうあらためつくら</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-03">せたまふもとのこたち山のたたすまひおもしろき所なりけるを池のこころ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-04">ひろくしなしてめてたくつくりののしるかかる所におもふやうならむ人をすへ</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-05">てすまはやとのみなけかしうおほしわたるひかるきみといふ名はこまうとの</span>
            <lb/>
            <span xml:id="l0028-06">めてきこえてつけたてまつりけるとそいひつたへたるとなむははき木</span>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
